Cette thèse se concentre sur la collecte d'informations provenant de diverses sources, notamment via des processus automatisés d'extraction d'informations à partir de textes.
Ces informations peuvent être incomplètes, contenir des erreurs ou ne pas respecter dans la totalité un ensemble de règles métiers.
L'objectif fondamental est d'intégrer ces nouvelles informations tout en veillant à ce qu'elles respectent les règles métiers prédéfinies.
Lorsque ces règles sont respectées, on parle alors de \emph{base de données cohérente} par rapport à un ensemble de contraintes.
L'effort vise à maintenir la cohérence de la base de données à mesure que des mises à jour sont effectuées.
Certaines approches se focalisent sur l'application de règles au moment de l'interrogation de la base de données.
Toutefois, maintenir la cohérence dès les mises à jour réduit la nécessité de calculs fréquents lors de l'intérogation, car les mises à jour sont estimées moins régulières.
De plus, une base de données cohérente offre une plus grande facilité d'analyse. %et convient à l'intégration de données.
Cela garantit un niveau de qualité de données uniforme pour tous les utilisateurs, même si cela implique une certaine limitation de la flexibilité.
En effet, contrairement aux approches qui vise à appliquer un ensemble de contraintes lors de la requête, les contraintes imposées ne sont plus adaptées pour chaque utilisateur mais sont fixées et ne peuvent pas être modifiées.
Cela permet tout de même d'avoir un ensemble de contraintes pour chaque exigence métier.
Dans ce contexte, cette thèse s'intéresse au maintien de la cohérence (par rapport à des contraintes globales) lors des mises à jour d'une base de données avec des informations incomplétes.

\paragraph{}
L'importance de pouvoir gérer l'incomplétude se révèle dans l'intégration d'informations provenant de sources textuelles.
Dans ces travaux, l'incomplétude prend la forme de valeurs manquantes.
Dans le contexte des textes, cela peut être dû à des valeurs non observées, à des omissions liées à une connaissance générale ou simplement à des erreurs d'extraction.
Pour l'intégration de bases de données, les valeurs manquantes peuvent résulter d'erreurs de saisie, de données confidentielles ou du fait que certaines informations ne couvrent pas toute l'étendue de notre base.
Ainsi, lorsque l'on intègre une base de médicaments ou de patients, les interactions entre les entités, telles que définies par les règles métiers, peuvent ne pas être explicitées.
À titre d'exemple, une contrainte exprimée par la \gls{tgd} $c1$ : $Pat(x),$ $SOSY(x, y) \rightarrow PrescExam(x, z)$ stipule que si un patient $x$ présente un symptôme $y$, alors il doit avoir subit un examen $z$ qui a mis en evidence ce symptôme.
Ainsi, lorsque la base contient une entrée pour une patiente nommée Lea souffrant de douleurs aux mains ($Pat(Lea)$ et $ SOSY(Lea,$ $\textit{douleur aux mains})$), pour étre cohérente, la base de données doit également inclure l'atome $PrescExam(Lea, N_1)$.
Ici, $N_1$ represente une valeur inconnue et cet atome indique qu'un examen a été prescrit à Lea, même si l'examen n'est pas encore connu.
Reiter propose une sémantique pour les valeurs nulles en utilisant la \gls{fol}.
Il les décrit comme des individus existants mais inconnus \hyphentextcquote{english}[p.1]{reiterSoundSometimesComplete1986}{\label{reiterSemantic}\textelp{} these nulls represent existing but unknown individuals}.
Ces valeurs inconnues peuvent alors étre représentées par des valeurs nulles marquées (ou nommées), permettant leur référencement multiple.
Pour illustrer, prenons l'exemple d'une instance de base de données $\mathcal{D}_1= \{PrescExam(Lea, N_1),$ $ExamResult(Lea, N_1, N_2)\}$.
Cette instance indique qu'un examen non spécifié, symbolisé par $N_1$, a été prescrit à Lea, et qu'un résultat inconnu, représenté par $N_2$, est associé.
Ces valeurs nulles reflètent une information partielle et se conforment à l'approche du \gls{cwa} où toute information non presente est considérée comme fausse.
Dans le contexte de l'\gls{owa}, la sémantique diffère : les valeurs inconnues sont simplement omises. % avec l'hypothèse sous-jacente que, si elles existent, elles sont disponibles quelque part.
La logique sous-jacente est à trois valeurs de verité, vrai, faux, ou inconnu si le fait est manquand dans la base.
Les travaux présentés dans cette thèse se focalisent sur le \gls{cwa}, qui facilite l'analyse des données. %et permet de travailler en mode déconnecté.
% En pratique, on peux imaginer que l'application du \gls{cwa} se limite à une partie spécifique des données (en particulier, les données privée inaccessibles à l'exterieur).
% Ces données peuvent ensuite être liées à des sources externes (telles que les bases de données des autorités de santé), en suivant une approche \gls{owa}.
% Les règles seraient alors élaborées exclusivement à partir des données confidentielles.

Un autre défi inhérent à la mise à jour réside dans la nécessité d'éviter la redondance d'information tout en maintenant la cohérence.
Pour illustrer, considérons l'ajout de la nouvelle information $PrescExam(Lea, \textit{x-ray})$ à l'instance $\mathcal{D}_1$ mentionnée précédemment.
Dans cette situation, il peut étre dangereux de substituer $N_1$ par \textit{x-ray} dans $PrescExam(Lea, N_1)$, car $N_1$ apparaît également dans $ExamResult(Lea, N_1, N_2)$, indiquant ainsi une dépendance liée à $N_1$.
Le remplacement de $N_1$ par \textit{x-ray} impliquant alors la perte du lien entre les deux atomes ou la construction d'une information qui n'est pas fournie par un utilisateur.
Cependant, si nous recevons par la suite l'information $ExamResult(Lea,$ $\textit{x-ray},$ $\textit{join inflammation})$, alors il serait raisonable de remplacer $N_1$ par \textit{x-ray}, car l'instanciation de $N_1$ demeure identique dans tous les atomes où elle est présente.
En d'autres termes, l'information partielle qui précise que \enquote{Lea a subi un examen pour lequel un résultat a été obtenu} se révèle redondante avec l'information détaillée \enquote{Lea a subi un examen de type radiographie, ayant comme résultat la détection d'une inflammation}.
Dans ce scénario, l'instance obtenue se présenterait comme $\mathcal{D}'_1 = \{$$ExamResult(Lea, \textit{x-ray}, \textit{join inflammation}),$ $PrescExam(Lea, \textit{x-ray})\}$.

\paragraph{Contributions}
Basée sur le cadre conceptuel de \gls{fol} exposé dans \cite{chabinConsistentUpdatingDatabases2020}, les travaux présentés ici :
\begin{enumerate}
    \item visent à appliquer cette approche de manière \emph{incrémentale} à des \emph{bases de données graphes}.
    \item capitalisent sur les avantages inhérents aux fonctionnalités d'accès, de manipulation et de gestion de données offertes par les \glspl{sgbd} orientés graphes contrairement à une version en mémoire présentée dans \cite{chabinConsistentUpdatingDatabases2020}.
    \item améliorent la création des ensembles d'atomes liés par des valeurs nulles pour le calcul du \gls{core}, processus qui permet d'éliminer la redondance d'information et constitue une étape coûteuse dans \cite{chabinConsistentUpdatingDatabases2020}.
\end{enumerate}

\paragraph{Organisation de la partie}
Pour commencer, la section~\ref{sec:update:pre} définit les preliminaires et la section~\ref{sec:update:soa} présente des travaux connexes et expose les distinctions entre l'approche préconisée ici et celle décrite dans \cite{chabinConsistentUpdatingDatabases2020}.
Dans la suite, le chapitre~\ref{chp:update:algos} présente en détail l'approche proposée et une évaluation critique illustrant les avantages et les limites de l'exploitation des \glspl{sgbd} graphes est exposée dans la section~\ref{sec:update:evaluation}, avant de conclure cette partie.
