%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pagestyle{fancy}

\newgeometry{lmargin=20mm,tmargin=30mm,rmargin=20mm,bmargin=30mm,headsep=10mm,footskip=20mm,bindingoffset=10mm}
\usefont{T1}{cmr}{m}{n}

\frontmatter
\section*{Remerciements}

Tout d’abord, je tiens à exprimer ma plus profonde gratitude à Mirian et Jacques pour l’opportunité qu'ils m'ont offerte en me faisant confiance et en m'encadrant tout au long de ce projet.
Travailler à vos côtés a été un véritable plaisir, et vous m'avez transmis bien plus que des connaissances.
Votre expertise, votre soutien et vos conseils ont été inestimables. 
J'espère sincèrement que notre collaboration continuera à se renforcer et à se prolonger.

Je souhaite ensuite remercier Zoubida Kedad et Hubert Naacke pour l'honneur qu'ils m'ont fait en acceptant d'être rapporteurs de cette thèse.
Merci également à Salima Benbernou pour avoir présidée ce jury.
Vos questions pertinentes, nos échanges et vos conseils avisés ont enrichi mon travail et m'ont permis de progresser dans ma réflexion scientifique.

Un grand merci à toute l'équipe PAMDA pour votre accueil chaleureux, et tout particulièrement à Sophie, en ta qualité de cheffe d'équipe, pour ta gentillesse.

Je souhaite également exprimer ma reconnaissance à l’ensemble des équipes d’Ennov, et plus spécifiquement à Olivier Paris et Joshua Amavi, pour la confiance qu'ils m'ont témoignée tout au long de cette aventure.
À l'équipe EnnovLabs : Ivan et Thang, tout juste arrivé, merci pour votre soutien et nos echanges.
À l'équipe R\&D de Paris : Alexandre, Arnaud, Florian, Jonathan, Lionel et Nhu, vous avez égayé mes journées et m'avez beaucoup appris.
Une pensée particulière également pour les chefs de projet : Anaïs, Aphia, Audrey, Katell, Lilly, Marie, Maryna et Pierre, ainsi que pour Anissa, Colm, Laurent, Mathilde et Virginie.
Nos échanges riches et constructifs ont non seulement nourri mes réflexions, mais ont aussi apporté un véritable soutien lors des moments plus difficiles.

Je tiens à remercier chaleureusement les membres du LIFO et, en particulier, l'ensemble des doctorants avec qui j'ai eu la chance de partager cette aventure : Antoine, Aymeric, Ciro, Darine, Florian, Joanne, Jordan, Lingchen, Mael, Mathieu, Olivier, Placido, Samuel, Sébastien, Shahrzad, Sofiane et Thibaut.
Merci pour votre sincérité, votre gentillesse, votre entraide et votre soutien continu.
J'espère que cet esprit de solidarité perdurera encore longtemps.
Je vous souhaite à tous beaucoup de succès dans vos travaux respectifs.

À tous ceux avec qui j'ai eu la chance de collaborer et d'échanger durant ces années, merci pour ces expériences enrichissantes qui ont contribué à l'évolution de mes travaux.

Un immense merci à mes amis : Alexis, Anaïs, Antoine, Axel, Coraline, Hicham, Julie, Loanne, Mickaël, Morgane, Nicolas, Pierre et Yann.
Merci d'avoir été présents à mes côtés pour me changer les idées, me soutenir et répondre présent.
Vos encouragements et les moments que nous avons partagés ont été une source précieuse de réconfort.
Une mention spéciale à Axel, qui me suit depuis plus de 20 ans.
Merci pour ta fidélité et ton soutien indéfectible à travers les années, sans jamais faillir.

Enfin, je tiens à remercier du fond du cœur toute ma famille pour votre soutien inconditionnel, en particulier à mes grands-parents.
Une pensée toute spéciale pour ma sœur, qui a toujours été une oreille attentive, prête à écouter et à me conseiller lorsque j'en avais besoin.

Pour finir, je ne pourrai jamais assez remercier mes parents pour tous les sacrifices qu'ils ont consentis pour me permettre de poursuivre mes études et d'arriver jusqu'à ce point.
Votre amour, votre soutien et vos encouragements ont été la clé de ma réussite.
Ce manuscrit est autant le vôtre que le mien.
Je vous aime profondément !

\newpage

\dominitoc
\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{part}{Liste des figures}
\listoffigures
\addcontentsline{toc}{part}{Liste des tables}
\listoftables

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter

\bookmarksetup{startatroot}
\chapter{Introduction}
\label{chp:intro}
\minitoc
\subfile{introduction}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{Maintenance et cohérence d'une base de données incomplète}
\label{part:update}
\glsresetall

\addtocontents{toc}{\protect\begin{adjustwidth}{1cm}{0cm}}

\chapter{Maintien de la cohérence}
\label{chp:update:intro}
\minitoc
\subfile{part_1/chapter_1}

\chapter{Mise à jour incrémentale et cohérente d'une base de données}
\label{chp:update:algos}
\minitoc
\subfile{part_1/chapter_2}

\addtocontents{toc}{\protect\end{adjustwidth}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\part{Intégration de données textuelles}
\label{part:texts}
\glsresetall

\addtocontents{toc}{\protect\begin{adjustwidth}{1cm}{0cm}}

\chapter{Structuration d'information}
\label{chp:struct}
\minitoc
\subfile{part_2/chapter_1}

\chapter{Extraction d'information}
\label{chp:tal}
\minitoc
\subfile{part_2/chapter_2}

\addtocontents{toc}{\protect\end{adjustwidth}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\addtocontents{toc}{\protect\begin{adjustwidth}{0cm}{0cm}}
\bookmarksetup{startatroot}
\chapter{Conclusion et perspectives}
\label{chp:conclusion}
\glsresetall
\minitoc
\subfile{conclusion}
\addtocontents{toc}{\protect\end{adjustwidth}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Fin de la thèse
%\clearpage         % verso
\cleardoublepage    % recto-verso
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Appendices
\appendix
\addtocontents{toc}{\protect\pagebreak}
\part{Annexes}
\glsresetall
\addtocontents{toc}{\protect\begin{adjustwidth}{1cm}{0cm}}
\subfile{appendices}
\addtocontents{toc}{\protect\end{adjustwidth}}
\clearpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\backmatter
%\nocite{*}         % Pour inclure toutes les references (y compris celles qui ne sont pas citees)
\addcontentsline{toc}{part}{Bibliographie}
\bibliographystyle{alphaurl}
\bibliography{biblio}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\addcontentsline{toc}{part}{Glossaire}
\printglossary
\addcontentsline{toc}{part}{Acronymes}
\printglossary[type=acronym]
